\section{Απαιτήσεις λογισμικού} \label{section:3-3-requirements}

Στην παρούσα ενότητα περιγράφονται οι βασικές απαιτήσεις λογισμικού (software requirements) της εφαρμογής.

Η πρώτη κατηγορία είναι αυτή των Λειτουργικών Απαιτήσεων (ΛΑ), η οποία αναφέρεται στη συμπεριφορά του συστήματος, δηλαδή στον τρόπο που θα αντιδρά και στις εξόδους που θα παράγει ανάλογα με τις εισόδους.

\begin{enumerate}[label=\textbf{<ΛΑ-\arabic*>}, leftmargin=\parindent, align=left, labelwidth=\parindent, labelsep=0pt]
	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-sign-up}}
		{Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να εγγραφεί στην εφαρμογή με τον Ethereum λογαριασμό του.}
		{Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να εγγραφεί στην εφαρμογή, πατώντας το κουμπί "Sign Up" και συμπληρώνοντας τα απαραίτητα πεδία σύμφωνα με τις οδηγίες. Το πεδίο "Username" είναι υποχρεωτικό να συμπληρωθεί και ορίζεται με μοναδικό τρόπο. Σε περίπτωση που ο χρήστης εισάγει μη διαθέσιμο Username, το σύστημα θα πρέπει να μην επιτρέπει στον χρήστη να συνεχίσει και να προβάλει αντίστοιχο μήνυμα λάθους. Τα πεδία "Profile picture URL" και "Location" είναι προαιρετικά.}
		{5}{Η απαίτηση είναι ύψιστης προτεραιότητας για τους επισκέπτες καθώς μόνο μέσω της εγγραφής μπορούν να χρησιμοποιήσουν τα υπόλοιπα χαρακτηριστικά της εφαρμογής.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι ύψιστης σημασίας για το σύστημα επειδή επηρεάζει τη λειτουργικότητά του.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-sign-in}}
		{Ο χρήστης πρέπει να συνδέεται αυτόματα, εφόσον είναι εγγεγραμμένος.}
		{Το σύστημα πρέπει να διαπιστώνει αυτόματα εάν το τρέχον Ethereum address έχει λογαριασμό στην εφαρμογή και εάν ναι, να συνδέει να τον χρήστη, ανακτώντας το Username του από το blockchain και προβάλλοντας το στο μενού.}
		{5}{Η απαίτηση είναι ύψιστης προτεραιότητας για τους επισκέπτες καθώς μέσω της σύνδεσης ενεργοποιούνται τα χαρακτηριστικά της δημιουργίας θεμάτων και δημοσίευσης μηνυμάτων.}
		{1}{Η σύνδεση αφορά μόνο τη γραφική διεπαφή του χρήστη με την πλατφόρμα και δεν αποτελεί στοιχείο που επιδρά στο υπόλοιπο σύστημα.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-create-user-databases}}
		{Το σύστημα πρέπει να δημιουργεί τις βάσεις δεδομένων του χρήστη.}
		{Το σύστημα πρέπει να δημιουργεί τις βάσεις δεδομένων του χρήστη, εάν αυτές δεν υπάρχουν ήδη τοπικά. Όταν ο χρήστης ξεκλειδώσει τον Ethereum λογαριασμό του, το σύστημα θα πρέπει να τον προτρέπει να υπογράψει με το ιδιωτικό του κλειδί μία συναλλαγή που θα εξασφαλίζει τη γνησιότητα των βάσεών του και των δεδομένων που αυτές θα εμπεριέχουν.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι υψηλής σημασίας για τον χρήστη καθώς η δημιουργία των βάσεων είναι απαραίτητη για την διατήρηση των δεδομένων που δημοσιοποιεί.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι υψηλής σημασίας για το σύστημα για τους ίδιους λόγους.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-create-topic}}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να δημιουργεί θέματα (topics).}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να δημιουργεί νέα θέματα. Αυτό το επιτυγχάνει πατώντας το κουμπί "New Topic", συμπληρώνοντας τα υποχρεωτικά πεδία της φόρμας ("Topic subject" και "First post content"), πατώντας το κουμπί "Create Topic" και επιβεβαιώνοντας τη συναλλαγή στο Ethereum.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι υψηλής σημασίας καθώς επιτελεί έναν από τους βασικούς στόχους της πλατφόρμας.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι υψηλής σημασίας για τον ίδιο λόγο.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-browse-topics}}
		{Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να περιηγείται σε θέματα.}
		{Το σύστημα πρέπει να μπορεί να προβάλλει τα θέματα που έχουν δημιουργηθεί στην αρχική οθόνη. Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να περιηγείται σε αυτά πατώντας πάνω τους και, έπειτα, χρησιμοποιώντας τα βέλη, να περιηγηθεί στο ιστορικό των μηνυμάτων του θέματος.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι υψηλής σημασίας επειδή επιτρέπει στους επισκέπτες να έχουν πρόσβαση στο υλικό που είναι δημοσιευμένο στην πλατφόρμα.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι υψηλής σημασίας επειδή αποτελεί βασικό χαρακτηριστικό της πλατφόρμας για την χρηστικότητά της.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-create-post}}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να δημιουργεί μηνύματα (posts).}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να δημιουργεί μηνύματα στο θέμα που επιθυμεί. Αυτό επιτυγχάνεται συμπληρώνοντας το πεδίο νέου μηνύματος στην οθόνη του θέματος, πατώντας το κουμπί "Post" και επιβεβαιώνοντας τη συναλλαγή στο Ethereum.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι ύψιστης σημασίας για τους χρήστες επειδή αποτελεί ένα από τα βασικότερα χαρακτηριστικά της πλατφόρμας.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι υψίστης σημασίας για το σύστημα καθώς αποτελεί θεμελιώδες κομμάτι για την επίτευξη του βασικότερου στόχου της, αυτού της δημιουργίας διαλόγου.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-modify-post}}
		{Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να τροποποιεί τα μηνύματά του.}
		{Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να τροποποιεί τα μηνύματά του. Αυτό το επιτυγχάνει πατώντας το κουμπί επεξεργασίας στο εκάστοτε μήνυμα, τροποποιώντας το μήνυμα και πατώντας το κουμπί επιβεβαίωσης. Στη συνέχεια, το σύστημα τροποποιεί το περιεχόμενο του μηνύματος στη βάση δεδομένων του χρήστη ανάλογα. Σε περίπτωση που ο χρήστης αλλάξει γνώμη κατά τη διάρκεια της διαδικασίας της επεξεργασίας, μπορεί να πατήσει το κουμπί ακύρωσης και να αναιρέσει τις αλλαγές που πραγματοποίησε.}
		{4}{Η απαίτηση αυτή αποτελεί σημαντικό χαρακτηριστικό που απευθύνεται κυρίως στην χρηστικότητα της πλατφόρμας.}
		{3}{Η απαίτηση αυτή είναι μέτριας σημαντικότητας για το σύστημα επειδή αυτό θα μπορούσε να είναι λειτουργικό χωρίς το χαρακτηριστικό της επεξεργασίας μηνυμάτων.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-vote-posts}}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να ψηφίζει σε μηνύματα άλλων χρηστών.}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να υπερψηφίζει ή να καταψηφίζει μηνύματα άλλων χρηστών. Αυτό το επιτυγχάνει πατώντας τα παρακείμενα κουμπιά "+" ή "-" αντίστοιχα και επιβεβαιώνοντας τη συναλλαγή στο Ethereum (οι ψήφοι αποθηκεύονται εκεί). Η διαδικασία ισχύει και για την τροποποίηση ή την αφαίρεση μίας ψήφου από τον χρήστη.}
		{3}{Η απαίτηση αυτή είναι μέτριας σημασίας για τους χρήστες καθώς αποτελεί ένα χρήσιμο αλλά όχι απαραίτητο χαρακτηριστικό.}
		{4}{Η απαίτηση αυτή είναι μεγάλης σημασίας για το σύστημα επειδή δημιουργεί δεδομένα τα οποία είναι χρήσιμα για τον υπολογισμό της εμπιστοσύνης των χρηστών.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-create-polls}}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να δημιουργεί ψηφοφορίες (polls).}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να δημιουργεί ψηφοφορίες. Αυτό το επιτυγχάνει πατώντας "Add Poll" στην οθόνη δημιουργία θέματος και συμπληρώνοντας τα απαραίτητα πεδία.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι ύψιστης σημασίας για τους χρήστες καθώς οι αμεσοδημοκρατικές διαδικασίες αποτελούν μία από τις κυριότερες χρήσεις της πλατφόρμας}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι μεγάλης σημασίας για το σύστημα επειδή αποτελεί βασική προδιαγραφή του.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-vote-polls}}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να ψηφίζει σε ψηφοφορίες.}
		{Ο εγγεγραμμένος χρήστης πρέπει να μπορεί να ψηφίζει σε ψηφοφορίες, σύμφωνα με τους εκάστοτε κανόνες.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι ύψιστης σημασίας για τους χρήστες καθώς αποτελεί μία από τις ---- insert same as above}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι υψηλής σημασίας για το σύστημα καθώς αποτελεί σημαντικό χαρακτηριστικό του.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-delete-local-data}}
		{Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να διαγράφει τα τοπικά δεδομένα.}
		{Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να διαγράφει τα τοπικά δεδομένα. Αυτό το επιτυγχάνει πατώντας στο κουμπί "Clear databases" του μενού και επιβεβαιώνοντας τη διαγραφή μέσω ενός pop-up διαλόγου.}
		{2}{Η απαίτηση αυτή είναι χαμηλής σημασία για τους χρήστες, διότι αποτελεί απλά μία διευκόλυνση για τη διαγραφή των δεδομένων που έχουν αποθηκεύσει τοπικά.}
		{3}{Η απαίτηση αυτή είναι μέτριας σημασίας για το σύστημα καθώς συνάδει με την φιλοσοφία της πλατφόρμας σχετικά με την κυριότητα των δεδομένων από τους χρήστες.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-create-communities}}
		{Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να δημιουργεί κοινότητες.}
		{Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να δημιουργεί κοινότητες, μέσω κουμπιού της αρχικής οθόνης.}
		{4}{Η απαίτηση αυτή είναι μεγάλης σημασίας για τους χρήστες καθώς παρέχει την ευελιξία της δημιουργίας κοινοτήτων.}
		{4}{Η απαίτηση αυτή είναι μεγάλης σημασίας για την πλατφόρμα επειδή θα γενικεύσει τη χρήση της σε περισσότερες κοινότητες προσελκύοντας μεγαλύτερο αριθμό χρηστών.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:functional-srs-assign-community-contract}}
		{Κατά τη δημιουργία κοινότητας, ο χρήστης πρέπει να έχει τη δυνατότητα να ορίσει ένα contract που θα παρέχει προσαρμοσμένα tokens για αυτήν.}
		{Κατά τη δημιουργία κοινότητας, ο χρήστης πρέπει να έχει τη δυνατότητα να ορίσει ένα contract που θα παρέχει προσαρμοσμένα tokens για αυτήν. Τα tokens αυτά θα διαμοιράζονται με τον τρόπο που επιθυμεί η κοινότητα και θα είναι εκείνα τα οποία θα καθορίζουν τους έγκυρους ψηφοφόρους της.}
		{4}{Η απαίτηση αυτή είναι μεγάλης σημασίας καθώς παρέχει στις κοινότητες τη δυνατότητα διενέργειας ανώνυμων ψηφοφοριών.}
		{4}{Η απαίτηση αυτή είναι μεγάλης σημασίας για το σύστημα διότι θα παρέχει στις κοινότητες την απαιτούμενη αυτονομία στον ορισμό των διαδικασιών της κοινότητας.}
\end{enumerate}

Η δεύτερη κατηγορία είναι αυτή των Μη Λειτουργικών Απαιτήσεων (ΜΛΑ). Περιλαμβάνει απαιτήσεις αρχιτεκτονικής σημασίας, οι οποίες καθορίζουν κριτήρια ή περιορισμούς του τρόπου λειτουργίας του συστήματος και σχετίζονται με χαρακτηριστικά όπως η αποδοτικότητα, η αξιοπιστία και η ευχρηστία του.

\begin{enumerate}[label=\textbf{<ΜΛΑ-\arabic*>}, leftmargin=\parindent, align=left, labelwidth=\parindent, labelsep=0pt]
	\sysReqItem
		{\label{srs:non-functional-srs-maximum-decentraliztion}}
		{Η πλατφόρμα πρέπει να είναι κατά το δυνατόν αρχιτεκτονικά αποκεντρωμένη.}
		{Οι τεχνολογίες στις οποίες βασίζεται η πλατφόρμα πρέπει ιδανικά να μη δημιουργούν κεντρικά σημεία. Επιπλέον, ο κώδικας και η δημόσια διάθεση του πρέπει να γίνονται με αποκεντρωμένο τρόπο.}
		{5}{Η αρχιτεκτονική αποκέντρωση της πλατφόρμας αποτελεί απαίτηση υψίστης σημασίας για τον χρήστη, καθώς διασφαλίζει την ελευθερία του λόγου του κτλ --κεφ 1.2}
		{5}{Η αρχιτεκτονική αποκέντρωση της πλατφόρμας αποτελεί απαίτηση υψίστης σημασίας για το σύστημα, καθώς το καθιστά ασφαλές σε επιθέσεις κτλ --κεφ 1.2}

	\sysReqItem
		{\label{srs:non-functional-srs-minimize-fees}}
		{Τα fees για τη χρήση του Ethereum blockchain πρέπει να ελαχιστοποιούνται.}
		{Τα fees που πρέπει να καταβάλλονται για τη χρήση του Ethereum blockchain εξαρτώνται άμεσα τόσο από τον όγκο των δεδομένων προς αποθήκευση, όσο και από τους κύκλους επεξεργασίας των smart contracts της εφαρμογής. Ως προς τα δεδομένα, οι προγραμματιστές θα πρέπει να μεριμνούν ώστε ο κύριος όγκος τους να αποθηκεύεται επί του IPFS, ενώ επί του blockchain να αποθηκεύονται μόνο όσα πραγματικά χρειάζονται. Ως προς την απαιτούμενη επεξεργαστική ισχύ, πρέπει να βελτιστοποιείται ο κώδικας των smart contracts, έτσι ώστε οι διάφορες λειτουργίες τους να εκτελούνται με τους λιγότερους δυνατούς επεξεργαστικούς κύκλους.}
		{4}{Η απαίτηση αυτή είναι μεγάλης σημασίας για τους χρήστες καθώς ναι μεν δεν είναι απαραίτητη για τη χρήση της αλλά είναι ιδιαίτερα σημαντική για την ένταξη χρηστών με χαμηλότερες οικονομικές δυνατότητες.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι μεγάλης σημασίας για το σύστημα διότι αποτελεί σημαντικό παράγοντα που επιδρά στην προσέλκυση και διατήρηση ενεργών χρηστών.}

	\sysReqItem
		{\label{srs:non-functional-srs-upgrade-contracts}}
		{Τα contracts της εφαρμογής πρέπει να είναι αναβαθμίσιμα.}
		{Τα contracts της εφαρμογής πρέπει μπορούν να αναβαθμιστούν, έτσι ώστε να μπορούν να προστίθενται λειτουργίες και να διορθώνονται σφάλματα. Η αναβαθμισιμότητά τους θα πρέπει να επιτυγχάνεται με μεθόδους που να μην υπονομεύουν τη λειτουργικότητα των  προηγούμενων εκδόσεων.}
		{2}{Η απαίτηση αυτή είναι χαμηλής σημασίας για τους χρήστες καθώς αφορά την ανάπτυξη και όχι τη χρήση της.}
		{5}{Η απαίτηση αυτή είναι υψηλής σημασίας για το σύστημα επειδή προσφέρει τη δυνατότητα εξέλιξης και υλοποίησης νέων χαρακτηριστικών.}
\end{enumerate}
